<resources>
    <string name="app_name">Behemoth</string>
    <string name="title_home">Home</string>
    <string name="title_dashboard">Dashboard</string>
    <string name="title_notifications">Notifications</string>
    <string name="Tanach">תנ"ך </string>
    <string name="Bereishit">בראשית</string>
    <string name="Shemot">שמות</string>
    <string name="Vayikrah">ויקרא</string>
    <string name="Bamidbar">במדבר</string>
    <string name="Torah">תורה</string>
    <string name="Neviim">נביאים</string>
    <string name="Ketuvim">כתובים</string>
    <string name="Yehoshua">יהושע</string>
    <string name="Shoftim">שופטים</string>
    <string name="Shmuel1">שמואל א</string>
    <string name="Shmuel2">שמואל ב</string>


    <string name="Divarim">דברים</string>
    <string name="Hi">Hello</string>
    <string name="title_activity_sefer_page">תורה</string>
    <string name="about_link"><a href='https://bethandsarit.wixsite.com/saritandbethblog'>https://bethandsarit.wixsite.com/saritandbethblog</a></string>
    <string name="large_text">
        "Material is the metaphor.\n\n"

        "A material metaphor is the unifying theory of a rationalized space and a system of motion."
        "The material is grounded in tactile reality, inspired by the study of paper and ink, yet "
        "technologically advanced and open to imagination and magic.\n"
        "Surfaces and edges of the material provide visual cues that are grounded in reality. The "
        "use of familiar tactile attributes helps users quickly understand affordances. Yet the "
        "flexibility of the material creates new affordances that supercede those in the physical "
        "world, without breaking the rules of physics.\n"
        "The fundamentals of light, surface, and movement are key to conveying how objects move, "
        "interact, and exist in space and in relation to each other. Realistic lighting shows "
        "seams, divides space, and indicates moving parts.\n\n"

        "Bold, graphic, intentional.\n\n"

        "The foundational elements of print based design typography, grids, space, scale, color, "
        "and use of imagery guide visual treatments. These elements do far more than please the "
        "eye. They create hierarchy, meaning, and focus. Deliberate color choices, edge to edge "
        "imagery, large scale typography, and intentional white space create a bold and graphic "
        "interface that immerse the user in the experience.\n"
        "An emphasis on user actions makes core functionality immediately apparent and provides "
        "waypoints for the user.\n\n"

        "Motion provides meaning.\n\n"

        "Motion respects and reinforces the user as the prime mover. Primary user actions are "
        "inflection points that initiate motion, transforming the whole design.\n"
        "All action takes place in a single environment. Objects are presented to the user without "
        "breaking the continuity of experience even as they transform and reorganize.\n"
        "Motion is meaningful and appropriate, serving to focus attention and maintain continuity. "
        "Feedback is subtle yet clear. Transitions are efﬁcient yet coherent.\n\n"

        "3D world.\n\n"

        "The material environment is a 3D space, which means all objects have x, y, and z "
        "dimensions. The z-axis is perpendicularly aligned to the plane of the display, with the "
        "positive z-axis extending towards the viewer. Every sheet of material occupies a single "
        "position along the z-axis and has a standard 1dp thickness.\n"
        "On the web, the z-axis is used for layering and not for perspective. The 3D world is "
        "emulated by manipulating the y-axis.\n\n"

        "Light and shadow.\n\n"

        "Within the material environment, virtual lights illuminate the scene. Key lights create "
        "directional shadows, while ambient light creates soft shadows from all angles.\n"
        "Shadows in the material environment are cast by these two light sources. In Android "
        "development, shadows occur when light sources are blocked by sheets of material at "
        "various positions along the z-axis. On the web, shadows are depicted by manipulating the "
        "y-axis only. The following example shows the card with a height of 6dp.\n\n"

        "Resting elevation.\n\n"

        "All material objects, regardless of size, have a resting elevation, or default elevation "
        "that does not change. If an object changes elevation, it should return to its resting "
        "elevation as soon as possible.\n\n"

        "Component elevations.\n\n"

        "The resting elevation for a component type is consistent across apps (e.g., FAB elevation "
        "does not vary from 6dp in one app to 16dp in another app).\n"
        "Components may have different resting elevations across platforms, depending on the depth "
        "of the environment (e.g., TV has a greater depth than mobile or desktop).\n\n"

        "Responsive elevation and dynamic elevation offsets.\n\n"

        "Some component types have responsive elevation, meaning they change elevation in response "
        "to user input (e.g., normal, focused, and pressed) or system events. These elevation "
        "changes are consistently implemented using dynamic elevation offsets.\n"
        "Dynamic elevation offsets are the goal elevation that a component moves towards, relative "
        "to the component’s resting state. They ensure that elevation changes are consistent "
        "across actions and component types. For example, all components that lift on press have "
        "the same elevation change relative to their resting elevation.\n"
        "Once the input event is completed or cancelled, the component will return to its resting "
        "elevation.\n\n"

        "Avoiding elevation interference.\n\n"

        "Components with responsive elevations may encounter other components as they move between "
        "their resting elevations and dynamic elevation offsets. Because material cannot pass "
        "through other material, components avoid interfering with one another any number of ways, "
        "whether on a per component basis or using the entire app layout.\n"
        "On a component level, components can move or be removed before they cause interference. "
        "For example, a floating action button (FAB) can disappear or move off screen before a "
        "user picks up a card, or it can move if a snackbar appears.\n"
        "On the layout level, design your app layout to minimize opportunities for interference. "
        "For example, position the FAB to one side of stream of a cards so the FAB won’t interfere "
        "when a user tries to pick up one of cards.\n\n"
    </string>

    <string name="Shmot_32">
        א. וַיַּ֣רְא הָעָ֔ם כִּֽי־בֹשֵׁ֥שׁ מֹשֶׁ֖ה לָרֶ֣דֶת מִן־הָהָ֑ר וַיִּקָּהֵ֨ל הָעָ֜ם עַֽל־אַֽהֲרֹ֗ן וַיֹּֽאמְר֤וּ אֵלָיו֙ ק֣וּם ׀ עֲשֵׂה־לָ֣נוּ אֱלֹהִ֗ים אֲשֶׁ֤ר יֵֽלְכוּ֙ לְפָנֵ֔ינוּ כִּי־זֶ֣ה ׀ מֹשֶׁ֣ה הָאִ֗ישׁ אֲשֶׁ֤ר הֶֽעֱלָ֨נוּ֙ מֵאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם לֹ֥א יָדַ֖עְנוּ מֶה־הָ֥יָה לֽוֹ:

        1)כְֹּשֶרָאָה הָעָם ֹשֶמֹשֶה מִתְעַכֵּב (מְאַחֵר) וְאֵינוֹ יוֹרֵד מִן הָהָר, הִתְאַסְפוּ (אַסְפוּ) כֻּלָם אֶל אַהֲרֹן וְאָמְרוּ לוֹ "קוּם, עֲשֵֹה לָנוּ אֱלוֹהִים ֹשֶיַנְהִיגוּ אוֹתָנוּ, כִּי מֹשֶה, הָאִיֹש הַזֶּה ֹשֶהֶעֱלָה אוֹתָנוּ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם, אֵינֶנּוּ יוֹדְעִים מָה קָרָה לוֹ.":

        ב. וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ אַֽהֲרֹ֔ן פָּֽרְקוּ֙ נִזְמֵ֣י הַזָּהָ֔ב אֲשֶׁר֙ בְּאָזְנֵ֣י נְשֵׁיכֶ֔ם בְּנֵיכֶ֖ם וּבְנֹֽתֵיכֶ֑ם וְהָבִ֖יאוּ אֵלָֽי:

        2)אָמַר לָהֶם אַהֲרֹן "הֲסִירוּ מֵאָזְנֵי נְֹשֵיכֶם, בְּנֵיכֶם וּבְנוֹתֵיכֶם אֶת נִזְמֵי הַזָּהָב ֹשֶלָהֶם, וְהָבִיאוּ אוֹתָם אֵלַי.":

        ג. וַיִּֽתְפָּֽרְקוּ֙ כָּל־הָעָ֔ם אֶת־נִזְמֵ֥י הַזָּהָ֖ב אֲשֶׁ֣ר בְּאָזְנֵיהֶ֑ם וַיָּבִ֖יאוּ אֶֽל־אַֽהֲרֹֽן:

        3) הֵסִירוּ כָּל הָעָם אֶת נִזְמֵי הַזָּהָב מֵאָזְנֵיהֶם, וְהֵבִיאוּ אוֹתָם אֶל אַהֲרֹן.:

        ד. וַיִּקַּ֣ח מִיָּדָ֗ם וַיָּ֤צַר אֹתוֹ֙ בַּחֶ֔רֶט וַֽיַּֽעֲשֵׂ֖הוּ עֵ֣גֶל מַסֵּכָ֑ה וַיֹּ֣אמְר֔וּ אֵ֤לֶּה אֱלֹהֶ֨יךָ֙ יִשְׂרָאֵ֔ל אֲשֶׁ֥ר הֶֽעֱל֖וּךָ מֵאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם:

        4) לָקַח אַהֲרֹן אֶת הַזָּהָב מִיְּדֵיהֶם, וְצִיֵּר אוֹתוֹ בְּחֶרֶט (כְּמוֹ עִפָּרוֹן), וְעָֹשָה אוֹתוֹ  עֵגֶל יָצוּק (חָזָק) מִזָהָב. אָמְרוּ "אֵלֶּה אֱלוֹהֶיךָ יִשְֹרָאֵל, ֹשֶהֶעֱלוּ אוֹתְךָ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם!":

        ה.  וַיַּ֣רְא אַֽהֲרֹ֔ן וַיִּ֥בֶן מִזְבֵּ֖חַ לְפָנָ֑יו וַיִּקְרָ֤א אַֽהֲרֹן֙ וַיֹּאמַ֔ר חַ֥ג לַֽיהוָֹ֖ה מָחָֽר:

        5) וְאַהֲרֹן רָאָה זֹאת, וּבָנָה מִזְבֵּחַ לִפְנֵי הָעֵגֶל, וְקָרָא לָעָם וְאָמַר "מָחָר נַחְגֹּג חַג לַה'!":

        ו וַיַּשְׁכִּ֨ימוּ֙ מִֽמָּ֣חֳרָ֔ת וַיַּֽעֲל֣וּ עֹלֹ֔ת וַיַּגִּ֖שׁוּ שְׁלָמִ֑ים וַיֵּ֤שֶׁב הָעָם֙ לֶֽאֱכֹ֣ל וְשָׁת֔וֹ וַיָּקֻ֖מוּ לְצַחֵֽק:

        6) תַּעִירוּ מֻקְדָם אֶת הָעָם מַחַר, וְתִּזְבְּחוּ קֹרְבָּנוֹת עוֹלוֹת עַל הַמִּזְבֵּחַ, וְהִקְרִיבוּ קֹרְבָּנוֹת ֹשְלָמִים. וְהָעָם יָֹשַב לֶאֱכֹל מִזֶּבַח הַֹשְלָמִים וְלִֹשְתּוֹת, וְאַחַר כָּךְ קָמוּ לְשַֹחֵק.:


 ז וַיְדַבֵּ֥ר יְהֹוָ֖ה אֶל־מֹשֶׁ֑ה לֶךְ־רֵ֕ד כִּ֚י שִׁחֵ֣ת עַמְּךָ֔ אֲשֶׁ֥ר הֶֽעֱלֵ֖יתָ מֵאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם:

7) אָז אָמַר ה\' לְמֹשֶה "לֵךְ, רֵד כִּי עַמְּךָ, ֹשֶהוֹצֵאתִיךָ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם, אִיבֵּד אֶת דַּרְכּוֹ.:

ח סָ֣רוּ מַהֵ֗ר מִן־הַדֶּ֨רֶךְ֙ אֲשֶׁ֣ר צִוִּיתִ֔ם עָשׂ֣וּ לָהֶ֔ם עֵ֖גֶל מַסֵּכָ֑ה וַיִּשְׁתַּֽחֲווּ־לוֹ֙ וַיִּזְבְּחוּ־ל֔וֹ וַיֹּ֣אמְר֔וּ אֵ֤לֶּה אֱלֹהֶ֨יךָ֙ יִשְׂרָאֵ֔ל אֲשֶׁ֥ר הֶֽעֱל֖וּךָ מֵאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם:

8) מַהֵר מְאוֹד עַזַבְתֶּם אֶת הַדֶּרֶךְ ֹשֶצִּוִיתִי עֲלֵיהֶם לָלֶכֶת בָּהּ. הֵם עָֹשוּ לָהֶם עֵגֶל מַסֵּכָה, הִֹשְתַּחֲווּ לוֹ וְהִקְרִיבוּ לוֹ, וְאָמְרוּ אֵלֶּה אֱלוֹהֶיךָ, יִשְֹרָאֵל, ֹשֶהֶעֱלוּ אוֹתְךָ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם!":

ט וַיֹּ֥אמֶר יְהֹוָ֖ה אֶל־מֹשֶׁ֑ה רָאִ֨יתִי֙ אֶת־הָעָ֣ם הַזֶּ֔ה וְהִנֵּ֥ה עַם־קְשֵׁה־עֹ֖רֶף הֽוּא:

        9) וְעוֹד אָמַר ה\' לְמֹשֶה "אֲנִי רוֹאֶה ֹשֶהָעָם הַזֶּה הוּא עַם קְֹשֵה עֹרֶף (עַם ֹשֶל עַקְֹשָנִים), עַם ֹשֶאֵינוֹ מְקַבֵּל אֶת סַמְכוּת אֲדוֹנָיו.:

י וְעַתָּה֙ הַנִּ֣יחָה לִּ֔י וְיִֽחַר־אַפִּ֥י בָהֶ֖ם וַֽאֲכַלֵּ֑ם וְאֶֽעֱשֶׂ֥ה אֽוֹתְךָ֖ לְג֥וֹי גָּדֽוֹל:

10)  וְעַכְֹשָיו הָנַח לִי (עָזוֹב אוֹתִי) כְּדֵי ֹשֶאוּכַל לְהַֹשְמִיד אוֹתָם בְּכַּעֲסִי, וְאוֹתְךָ אֶעֱשֶֹה לְעַם גָּדוֹל!:

יא וַיְחַ֣ל מֹשֶׁ֔ה אֶת־פְּנֵ֖י יְהוָֹ֣ה אֱלֹהָ֑יו וַיֹּ֗אמֶר לָמָ֤ה יְהוָֹה֙ יֶֽחֱרֶ֤ה אַפְּךָ֙ בְּעַמֶּ֔ךָ אֲשֶׁ֤ר הוֹצֵ֨אתָ֙ מֵאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם בְּכֹ֥חַ גָּד֖וֹל וּבְיָ֥ד חֲזָקָֽה:

11) אֲבָל מֹשֶה הִתְּחַנֵן אֶל ה' אֱלוֹהָיו, וְאָמַר "לָמָּה ה\' תִּכְעַס עַל עַמְּךָ, הָעָם ֹשֶהוֹצֵאתָ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם בְּכוֹחַ גָּדוֹל וּבְיָד חֲזָקָה?:

        יב לָ֩מָּה֩ יֹֽאמְר֨וּ מִצְרַ֜יִם לֵאמֹ֗ר בְּרָעָ֤ה הֽוֹצִיאָם֙ לַֽהֲרֹ֤ג אֹתָם֙ בֶּֽהָרִ֔ים וּ֨לְכַלֹּתָ֔ם מֵעַ֖ל פְּנֵ֣י הָֽאֲדָמָ֑ה שׁ֚וּב מֵֽחֲר֣וֹן אַפֶּ֔ךָ וְהִנָּחֵ֥ם עַל־הָֽרָעָ֖ה לְעַמֶּֽךָ:

        12) לָמָּה יַגִּידוּ הַמִּצְרִים ֹשֶבְּכַוָּנָה רָעָה הוֹצִיא אוֹתָם כְּדֵי לַהֲרֹג אוֹתָם בֶּהָרִים וּלְהַֹשְמִיד אוֹתָם מִעַל פְּנֵי הָאֲדָמָה? ֹשְקֹט מִכַּעַסְךָ, וַחֲזֹר בְּךָ מִן הַכַּוָּנָה לַעֲשֹוֹת אֶת הָרָעָה לְעַמְּךָ!:

        יג זְכֹ֡ר לְאַבְרָהָם֩ לְיִצְחָ֨ק וּֽלְיִשְׂרָאֵ֜ל עֲבָדֶ֗יךָ אֲשֶׁ֨ר נִשְׁבַּ֣עְתָּ לָהֶם֘ בָּךְ֒ וַתְּדַבֵּ֣ר אֲלֵהֶ֔ם אַרְבֶּה֙ אֶֽת־זַרְעֲכֶ֔ם כְּכֽוֹכְבֵ֖י הַשָּׁמָ֑יִם וְכָל־הָאָ֨רֶץ הַזֹּ֜את אֲשֶׁ֣ר אָמַ֗רְתִּי אֶתֵּן֙ לְזַֽרְעֲכֶ֔ם וְנָֽחֲל֖וּ לְעֹלָֽם:

        13) זְכֹר אֶת ֹשְבוּעָתְךָ לְאַבְרָהָם, לְיִצְחָק, וּלְיִשְֹרָאֵל עֲבָדֶיךָ, ֹשֶהִבְטַחְתָ לָהֶם לְהַרְבּוֹת אֶת צֶאֱצָאֵיהֶם, ֹשֶיִּהְיוּ כְּמוֹ כּוֹכְבֵי הַֹשָּמַיִם, וְכָל הָאָרֶץ הַזֹּאת ֹשֶאָמַרְתָּ ֹשֶתִּתֵּן לָהֶם, וְהֵם יִירְֹשוּ (יְקַבְּלוּ בְּמַתָּנָה) אוֹתָהּ לְעוֹלָם!":

יד וַיִּנָּ֖חֶם יְהוָֹ֑ה עַל־הָ֣רָעָ֔ה אֲשֶׁ֥ר דִּבֶּ֖ר לַֽעֲשׂ֥וֹת לְעַמּֽוֹ(פ) :

14) וְה' חָזַר מִכַּוָּנָתוֹ לַעֲשֹוֹת הָרָעָה לְעַמּוֹ.:

טו וַיִּ֜פֶן וַיֵּ֤רֶד מֹשֶׁה֙ מִן־הָהָ֔ר וּשְׁנֵ֛י לֻחֹ֥ת הָֽעֵדֻ֖ת בְּיָד֑וֹ לֻחֹ֗ת כְּתֻבִים֙ מִשְּׁנֵ֣י עֶבְרֵיהֶ֔ם מִזֶּ֥ה וּמִזֶּ֖ה הֵ֥ם כְּתֻבִֽים:

15) פָּנָה מֹשֶה וְיָרַד מִן הָהָר, מַחְזִיק בְּיָדוֹ אֶת ֹשְנֵי לוּחוֹת כְּתוּבִים מִֹשְּנֵי צִדֵּיהֶם, מִזֶּה וּמִזֶּה הֵם כְּתוּבִים.:

טז וְהַ֨לֻּחֹ֔ת מַֽעֲשֵׂ֥ה אֱלֹהִ֖ים הֵ֑מָּה וְהַמִּכְתָּ֗ב מִכְתַּ֤ב אֱלֹהִים֙ ה֔וּא חָר֖וּת עַל־הַלֻּחֹֽת:

16) הַלוּחוֹת הֵם מַעֲשֵֹה אֱלוֹהִים, וְהַכְּתָב - כְּתַב אֱלוֹהִים, הַכְּתָב הֲחָרוּת עַל הַלּוּחוֹת.:

יז וַיִּשְׁמַ֧ע יְהוֹשֻׁ֛עַ אֶת־ק֥וֹל הָעָ֖ם בְּרֵעֹ֑ה וַיֹּ֨אמֶר֙ אֶל־מֹשֶׁ֔ה ק֥וֹל מִלְחָמָ֖ה בַּֽמַּֽחֲנֶֽה:

17) וִיהוֹֹשֻעַ - ֹשֶחִכָּה לְמֹשֶה בְּמוֹרַד (יוֹתֵר לְמַטָה) הָהָר - כְֹּשֶשָּמַע אֶת קוֹל הַתְּרוּעָה ֹשֶהִֹשְמִיעַ הָעָם (אֶת כָּל הַרַעַֹש), אָמַר מֹשֶה "קוֹל מִלְחָמָה בַּמַּחֲנֶה!":

יח וַיֹּ֗אמֶר אֵ֥ין קוֹל֙ עֲנ֣וֹת גְּבוּרָ֔ה וְאֵ֥ין ק֖וֹל עֲנ֣וֹת חֲלוּשָׁ֑ה ק֣וֹל עַנּ֔וֹת אָֽנֹכִ֖י שֹׁמֵֽעַ:

18) עָנָה לוֹ "אֵין זֶה קוֹל קְרִיאַת נִצָּחוֹן, וְאֵין זֶה קוֹל יְלָלָה (בֶּכִי) לְאַחַר כִּיֹשָלוֹן, קוֹל עִנּוּי (כְּאֵב) וְהַֹשְפָּלָה (בּוֹּשָה) אֲנִי ֹשוֹמֵעַ.":

יט וַיְהִ֗י כַּֽאֲשֶׁ֤ר קָרַב֙ אֶל־הַֽמַּֽחֲנֶ֔ה וַיַּ֥רְא אֶת־הָעֵ֖גֶל וּמְחֹלֹ֑ת וַיִּֽחַר־אַ֣ף מֹשֶׁ֗ה וַיַּשְׁלֵ֤ךְ מִיָּדָו֙ [מִיָּדָיו֙] אֶת־הַלֻּחֹ֔ת וַיְשַׁבֵּ֥ר אֹתָ֖ם תַּ֥חַת הָהָֽר:

19) וּכְֹשֶהִיגִּיעַ קָרוֹב אֶל הַמַּחֲנֶה וְרָאָה אֶת הָעֵגֶל, וּמְחוֹלוֹת (וְרִיקוּדִים) - כַּעָס וְהִֹשְלִיךְ מִיָּדָיו אֶת הַלּוּחוֹת, וְֹשִבֵּר אוֹתָם לְרַגְלֵי הָהָר.:

כ וַיִּקַּ֞ח אֶת־הָעֵ֨גֶל אֲשֶׁ֤ר עָשׂוּ֙ וַיִּשְׂרֹ֣ף בָּאֵ֔שׁ וַיִּטְחַ֖ן עַ֣ד אֲשֶׁר־דָּ֑ק וַיִּ֨זֶר֙ עַל־פְּנֵ֣י הַמַּ֔יִם וַיַּ֖שְׁק אֶת־בְּנֵ֥י יִשְׂרָאֵֽל:

20) וְלָקַח אֶת הָעֵגֶל, ֹשֶעָשֹוּ, וְשָֹרַף אוֹתוֹ בָּאֵֹש, וְטָחַן אֶת הָאֵפֶר ֹשֶלּוֹ, עַד ֹשֶהָיָה דַּק מְאוֹד, וּפִזֵּר אֶת הָאֵפֶר עַל פְּנֵי הַמַּיִם, וְהִֹשְקָה בָּזֶה אֶת בְּנֵי יִשְֹרָאֵל. בְּנֵי יִשְֹרָאֵל ֹשָתוּ מַיִם אֵלֶּה.:

כא וַיֹּ֤אמֶר מֹשֶׁה֙ אֶֽל־אַֽהֲרֹ֔ן מֶה־עָשָׂ֥ה לְךָ֖ הָעָ֣ם הַזֶּ֑ה כִּֽי־הֵבֵ֥אתָ עָלָ֖יו חֲטָאָ֥ה גְדֹלָֽה:

21) אָמַר מֹשֶה לְאַהֲרֹן "מָה עָשָֹה לְךָ הָעָם הַזֶּה, ֹשֶהֵבֵאתָ עָלָיו חֵטְא גּדוֹל כָּל כָּךְ?":

כב וַיֹּ֣אמֶר אַֽהֲרֹ֔ן אַל־יִ֥חַר אַ֖ף אֲדֹנִ֑י אַתָּה֙ יָדַ֣עְתָּ אֶת־הָעָ֔ם כִּ֥י בְרָ֖ע הֽוּא:

22) עָנָה לוֹ אַהֲרֹן "אַל יִכְעַס אֲדוֹנִי! אַתָּה יוֹדֵעַ אֶת הָעָם הַזֶּה, ֹשֶהוּא רַע.:

כג וַיֹּ֣אמְרוּ לִ֔י עֲשֵׂה־לָ֣נוּ אֱלֹהִ֔ים אֲשֶׁ֥ר יֵֽלְכ֖וּ לְפָנֵ֑ינוּ כִּי־זֶ֣ה ׀ מֹשֶׁ֣ה הָאִ֗ישׁ אֲשֶׁ֤ר הֶֽעֱלָ֨נוּ֙ מֵאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם לֹ֥א יָדַ֖עְנוּ מֶה־הָ֥יָה לֽוֹ:

23) אָמְרוּ לִי עֲשֵֹה לָנוּ אֱלוֹהִים ֹשֶיַנְהִיג אוֹתָנוּ, כִּי משֶה הָאִיֹש הַזֶּה ֹשֶהֶעֱלָה אוֹתָנוּ מֵאֶרֶץ מִצְרַיִם, אֵינֶנּוּ יוֹדְעִים מָה קָרָה לוֹ!:

        כד וָֽאֹמַ֤ר לָהֶם֙ לְמִ֣י זָהָ֔ב הִתְפָּרָ֖קוּ וַיִּתְּנוּ־לִ֑י וָֽאַשְׁלִכֵ֣הוּ בָאֵ֔שׁ וַיֵּצֵ֖א הָעֵ֥גֶל הַזֶּֽה:

        24) אָז אָמַרְתִּי לָהֶם לְמִי ֹשֶיֵֹש זָהָב, פִּרְקוּ (הוֹרִידוּ) אוֹתוֹ מֵעֲלֵיכֶם, הָסִירוּ אוֹתוֹ! וְהֵם נָתְנוּ אוֹתוֹ לִי, וְהִֹשְלַכְתִּי אוֹתוֹ לָאֵֹש, וְיָצָא הָעֵגֶל הַזֶּה.":

כה וַיַּ֤רְא מֹשֶׁה֙ אֶת־הָעָ֔ם כִּ֥י פָרֻ֖עַ ה֑וּא כִּֽי־פְרָעֹ֣ה אַֽהֲרֹ֔ן לְשִׁמְצָ֖ה בְּקָֽמֵיהֶֽם:

25) כְֹּשֶרָאָה מֹשֶה ֹשֶהָעָם פָּרוּעַ, וְאַהֲרֹן הוּא ֹשֶפָּרַע  אוֹתוֹ - וּדְבַר הַחֶרְפָּה הַזֹּאת יַגִּיעַ לְאָזְנֵי אוֹיְבֵיהֶם -:

כו וַיַּֽעֲמֹ֤ד מֹשֶׁה֙ בְּשַׁ֣עַר הַֽמַּֽחֲנֶ֔ה וַיֹּ֕אמֶר מִ֥י לַֽיהוָֹ֖ה אֵלָ֑י וַיֵּאָֽסְפ֥וּ אֵלָ֖יו כָּל־בְּנֵ֥י לֵוִֽי:

26) עָמַד מֹשֶה בְֹּשַעַר הַמַּחֲנֶה, וְקָרָא "מִי לַה\' אֵלַי!" נֶאֶסְפוּ אֵלָיו כָּל בָּנֵי לֵוִי.:

כז וַיֹּ֣אמֶר לָהֶ֗ם כֹּֽה־אָמַ֤ר יְהוָֹה֙ אֱלֹהֵ֣י יִשְׂרָאֵ֔ל שִׂ֥ימוּ אִישׁ־חַרְבּ֖וֹ עַל־יְרֵכ֑וֹ עִבְר֨וּ וָשׁ֜וּבוּ מִשַּׁ֤עַר לָשַׁ֨עַר֙ בַּֽמַּֽחֲנֶ֔ה וְהִרְג֧וּ אִישׁ־אֶת־אָחִ֛יו וְאִ֥ישׁ אֶת־רֵעֵ֖הוּ וְאִ֥ישׁ אֶת־קְרֹבֽוֹ:

27) אָמַר לָהֶם "כָּךְ אָמַר ה\' אֱלוֹהֵי יִשְֹרָאֵל קְחוּ אִתְּכֶם אִיֹש אִיֹש אֶת הַחֶרֶב ֹשֶלוֹ, עִבְרוּ וְחִזְרוּ בַּמַּחֲנֶה מִֹשַּעַר לְֹשַעַר, וְהִרְגוּ אִיֹש אֶת רֵעֵהוּ - אֲפִילוּ אִם הוּא קְרוֹבוֹ!":

כח וַיַּֽעֲשׂ֥וּ בְנֵֽי־לֵוִ֖י כִּדְבַ֣ר מֹשֶׁ֑ה וַיִּפֹּ֤ל מִן־הָעָם֙ בַּיּ֣וֹם הַה֔וּא כִּשְׁל֥שֶׁת אַלְפֵ֖י אִֽישׁ:

28) וּבְנֵי לֵוִי עָשֹוּ כְּפִי ֹשֶצִּוָה מֹשֶה. בַּיוֹם הַהוּא נָפְלוּ כִּ-000,3 אִיֹש מִן הָעָם.:

כט וַיֹּ֣אמֶר מֹשֶׁ֗ה מִלְא֨וּ יֶדְכֶ֤ם הַיּוֹם֙ לַֽיהֹוָ֔ה כִּ֛י אִ֥ישׁ בִּבְנ֖וֹ וּבְאָחִ֑יו וְלָתֵ֧ת עֲלֵיכֶ֛ם הַיּ֖וֹם בְּרָכָֽה:

29) אָמַר מֹשֶה "הִתְחַזְּקוּ הַיוֹם לַה\'… כִּי אִיֹש בִּבְנוֹ וּבְאָחִיו… הַיוֹם לָתֵת עֲלֵיכֶם בְּרָכָה…":

ל וַֽיְהִי֙ מִֽמָּ֣חֳרָ֔ת וַיֹּ֤אמֶר מֹשֶׁה֙ אֶל־הָעָ֔ם אַתֶּ֥ם חֲטָאתֶ֖ם חֲטָאָ֣ה גְדֹלָ֑ה וְעַתָּה֙ אֶֽעֱלֶ֣ה אֶל־יְהֹוָ֔ה אוּלַ֥י אֲכַפְּרָ֖ה בְּעַ֥ד חַטַּאתְכֶֽם:

30)  לְמָחֳרָת אָמַר מֹשֶה לָעָם "אַתֶּם חֲטָאתֶם חֵטְא גָּדוֹל! אֲבָל אֲנִי אֶעֱלֶה עַכְֹשָיו אֶל ה\' וְאוּלַי אַעֲבִיר, אֶמְחַק אֶת הַחֵטְא ֹשֶחֲטָאתֶם.":

לא וַיָּ֧שָׁב מֹשֶׁ֛ה אֶל־יְהוָֹ֖ה וַיֹּאמַ֑ר אָ֣נָּ֗א חָטָ֞א הָעָ֤ם הַזֶּה֙ חֲטָאָ֣ה גְדֹלָ֔ה וַיַּֽעֲשׂ֥וּ לָהֶ֖ם אֱלֹהֵ֥י זָהָֽב:

31) וּמֹשֶה חָזַר אֶל ה\', וְאָמַר "אָנָּא חֵטְא גָּדוּל חָטָא הָעָם הַזֶּה - עָשֹוּ לָהֶם אֱלוֹהִים מִזָּהָב.:

לב וְעַתָּ֖ה אִם־תִּשָּׂ֣א חַטָּאתָ֑ם וְאִם־אַ֕יִן מְחֵ֣נִי נָ֔א מִֽסִּפְרְךָ֖ אֲשֶׁ֥ר כָּתָֽבְתָּ:

32) וְעַכְֹשָיו, אִם תִּסְלַח לָהֶם, וְאִם לֹא - מְחַק אוֹתִי מִסִּפְרְךָ אֲֹשֶר כָּתַבְתָּ!":

לג וַיֹּ֥אמֶר יְהֹוָ֖ה אֶל־מֹשֶׁ֑ה מִ֚י אֲשֶׁ֣ר חָֽטָא־לִ֔י אֶמְחֶ֖נּוּ מִסִּפְרִֽי:

33) אָמַר ה\' לְמֹשֶה "אֶת מִי ֹשֶחָטָא לִי אֶמְחַק מִסִּפְרִי.:

לד וְעַתָּ֞ה לֵ֣ךְ ׀ נְחֵ֣ה אֶת־הָעָ֗ם אֶ֤ל אֲשֶׁר־דִּבַּ֨רְתִּי֙ לָ֔ךְ הִנֵּ֥ה מַלְאָכִ֖י יֵלֵ֣ךְ לְפָנֶ֑יךָ וּבְי֣וֹם פָּקְדִ֔י וּפָֽקַדְתִּ֥י עֲלֵהֶ֖ם חַטָּאתָֽם:

34) אֲבָל עַכְֹשָיו לֵךְ, תַּבִיא אֶת הָעָם אֶל הַמָּקוֹם ֹשֶאָמַרְתִּי לְךָ. וְהַמַלְאָכִים ֹשֶלִי יֵלֵךְ לְפָנֶיךָ כְּדִי ֹשֶתַּצְלִיחַ בִּמְשִֹימָתְךָ (בְּעַבוֹדָתְךָ). וְעוֹד יָבוֹא יוֹם פְּקֻדָה, יוֹם מַכְרִיעַ וְגוֹרָלִי וּבוֹ אַעֲנִיֹש אוֹתָם עַל חֶטְאָם.":

לה וַיִּגֹּ֥ף יְהוָֹ֖ה אֶת־הָעָ֑ם עַ֚ל אֲשֶׁ֣ר עָשׂ֣וּ אֶת־הָעֵ֔גֶל אֲשֶׁ֥ר עָשָׂ֖ה אַֽהֲרֹֽן:

 35) וַה' הִכָּה אֶת הָעָם בְּמַגֵּפָה מִפְּנֵי ֹשֶעָשֹוּ אֶת הָעֵגֶל בְּהַנְהָגַת אַהֲרֹן. (ס):

    </string>


    <string name = "Shmot_34">
        א) וַיֹּ֤אמֶר יְהוָֹה֙ אֶל־מֹשֶׁ֔ה פְּסָל־לְךָ֛ שְׁנֵֽי־לֻחֹ֥ת אֲבָנִ֖ים כָּרִֽאשֹׁנִ֑ים וְכָֽתַבְתִּי֙ עַל־הַלֻּחֹ֔ת אֶ֨ת־הַדְּבָרִ֔ים אֲשֶׁ֥ר הָי֛וּ עַל־הַלֻּחֹ֥ת
הָרִֽאשֹׁנִ֖ים אֲשֶׁ֥ר שִׁבַּֽרְתָּ:1) אָמַר ה\' לְמֹשֶה "עֲשֵֹה לְךָ ֹשְנֵי לוּחוֹת אֲבָנִים כְּמוֹ הַלוּחוֹת הָרִאֹשוֹנִים, וַאֲנִי אֶכְתֹּב עַל הַלוּחוֹת הָאֵלֶּה אֶת הַדְּבָרִים ֹשֶהָיוּ עַל הַלוּחוֹת הָרִאֹשוֹנִים,ֹשֶשִבַּרְתָּ.:
ב) וֶהְיֵ֥ה נָכ֖וֹן לַבֹּ֑קֶר וְעָלִ֤יתָ בַבֹּ֨קֶר֙ אֶל־הַ֣ר סִינַ֔י וְנִצַּבְתָּ֥ לִ֛י שָׁ֖ם עַל־רֹ֥אשׁ הָהָֽר:2) וֶהֱיֵה מוּכָן לַעֲלוֹת בַּבֹּקֶר אֶל הַר סִינַי, וַעֲמֹד שָם עַל רֹאֹש הָהָר:
ג) וְאִישׁ֙ לֹא־יַֽעֲלֶ֣ה עִמָּ֔ךְ וְגַם־אִ֥ישׁ אַל־יֵרָ֖א בְּכָל־הָהָ֑ר גַּם־הַצֹּ֤אן וְהַבָּקָר֙ אַל־יִרְע֔וּ אֶל־מ֖וּל הָהָ֥ר הַהֽוּא:3) וְאִיֹש לֹא יַעֲלֶה אִתְּךָ, וְאִיֹש לֹא יֵרָאֶה בְּכָל הָהָר, גַּם הַצֹאן וְהַבָּקָר לֹא יִרְעוּ בַּמִּרְעֶה מוּל הָהָר הַהוּא.":
ד) וַיִּפְסֹ֡ל שְׁנֵֽי־לֻחֹ֨ת אֲבָנִ֜ים כָּרִֽאשֹׁנִ֗ים וַיַּשְׁכֵּ֨ם מֹשֶׁ֤ה בַבֹּ֨קֶר֙ וַיַּ֨עַל֙ אֶל־הַ֣ר סִינַ֔י כַּֽאֲשֶׁ֛ר צִוָּ֥ה יְהוָֹ֖ה אֹת֑וֹ וַיִּקַּ֣ח בְּיָד֔וֹ שְׁנֵ֖י לֻחֹ֥ת אֲבָנִֽים:

4) וּמֹשֶה עָשָֹה ֹשְנֵי לוּחוֹת אֲבָנִים כְּמוֹ הָרִאֹשוֹנִים. וְהִֹשְכִּים לָקוּם בַּבֹּקֶר, וְעָלָה אֶל הַר סִינַי - כְּפִי ֹשֶצִּוָּה עָלָיו ה\' - וְלָקַח אִתּוֹ אֶת ֹשְנֵי לוּחוֹת הָאֲבָנִים:

ה) וַיֵּ֤רֶד יְהוָֹה֙ בֶּֽעָנָ֔ן וַיִּתְיַצֵּ֥ב עִמּ֖וֹ שָׁ֑ם וַיִּקְרָ֥א בְשֵׁ֖ם יְהוָֹֽה:

5) וַה\' יָרַד אֶל הָהָר בֶּעָנָן, וּמֹשֶה הִתְיַצֵּב (עָמַד) אִתּוֹ, וַה\' קָרָא ֹשָם בְֹּשֵם ה\':

ו) וַיַּֽעֲבֹ֨ר יְהוָֹ֥ה ׀ עַל־פָּנָיו֘ וַיִּקְרָא֒ יְהוָֹ֣ה ׀ יְהֹוָ֔ה אֵ֥ל רַח֖וּם וְחַנּ֑וּן אֶ֥רֶךְ אַפַּ֖יִם וְרַב־חֶ֥סֶד וֶֽאֱמֶֽת:

6) עָבַר ה\' לְפָנָיו, וְקָרָא - "ה', ה', אֵל  רַחוּם וְחַנוּן, עוֹצֵר אֶת כַּעֲסוֹ, וּמַרְבֶּה לַעֲשֹוֹת חֶסֶד ֹשֶל אֱמֶת:

ז) נֹצֵ֥ר חֶ֨סֶד֙ לָֽאֲלָפִ֔ים נֹשֵׂ֥א עָוֹ֛ן וָפֶ֖שַׁע וְחַטָּאָ֑ה וְנַקֵּה֙ לֹ֣א יְנַקֶּ֔ה פֹּקֵ֣ד ׀ עֲוֹ֣ן אָב֗וֹת עַל־בָּנִים֙ וְעַל־בְּנֵ֣י בָנִ֔ים עַל־שִׁלֵּשִׁ֖ים וְעַל־רִבֵּעִֽים:7) ֹשוֹמֵר אֶת חַסְדּוֹ לָאֲלָפִים, סוֹלֵחַ עַל עָווֹן וְעַל פֶֹּשַע וְעַל כָּל חֵטְא, אֲבָל אֵינוֹ מוֹחֵק אֶת הַחֵטְא מְחִיקָה גְּמוּרָה; אֶלָּא מַעֲנִיֹש בָּנִים וּבְנֵי בָּנִים וְדוֹר ֹשְלִיֹשִי וְדוֹר רְבִיעִי עַל חֵטְא אָבוֹת.":

ח) וַיְמַהֵ֖ר מֹשֶׁ֑ה וַיִּקֹּ֥ד אַ֖רְצָה וַיִּשְׁתָּֽחוּ:
8) מִהֵר מֹשֶה וְהִֹשְתַּחֲוָה אַרְצָה.:

ט) וַיֹּ֡אמֶר אִם־נָא֩ מָצָ֨אתִי חֵ֤ן בְּעֵינֶ֨יךָ֙ אֲדֹנָ֔י יֵֽלֶךְ־נָ֥א אֲדֹנָ֖י בְּקִרְבֵּ֑נוּ כִּ֤י עַם־קְשֵׁה־עֹ֨רֶף֙ ה֔וּא וְסָֽלַחְתָּ֛ לַֽעֲוֹנֵ֥נוּ וּלְחַטָּאתֵ֖נוּ וּנְחַלְתָּֽנוּ:

9) אָמַר מֹשֶה "אִם מָצָאתִי  חֵן בְּעֵינֶיךָ, אֲדוֹנָי, יֵלֵךְ נָא אֲדוֹנָי אִתָּנוּ, וְיִהְיֶה בְּקִרְבֵּנוּ - אַף עַל פִּי ֹשֶעַם קְֹשֵה עֹרֶף הוּא - וְתִסְלַח לָנוּ עַל עֲווֹנוֹתֵינוּ וְעַל חֲטָאֵנוּ, וְנִהְיֶה נַחֲלָתְךָ, נִהְיֶה עַמְּךָ!": י) וַיֹּ֗אמֶר הִנֵּ֣ה אָנֹכִי֘ כֹּרֵ֣ת בְּרִית֒ נֶ֤גֶד כָּֽל־עַמְּךָ֙ אֶֽעֱשֶׂ֣ה נִפְלָאֹ֔ת אֲשֶׁ֛ר לֹֽא־נִבְרְא֥וּ בְכָל־הָאָ֖רֶץ וּבְכָל־הַגּוֹיִ֑ם וְרָאָ֣ה כָל־הָ֠עָ֠ם אֲשֶׁר־אַתָּ֨ה בְקִרְבּ֜וֹ אֶת־מַֽעֲשֵׂ֤ה יְהוָֹה֙ כִּֽי־נוֹרָ֣א ה֔וּא אֲשֶׁ֥ר אֲנִ֖י עֹשֶׂ֥ה עִמָּֽךְ:

10) אָמַר לוֹ ה\' "הִנֵּה אֲנִי אֶכְרֹת בְּרִית, וּבְנוֹכְחוּת כָּל עַמְּךָ אֶעֱשֶֹה נִפְלָאוֹת, ֹשֶלֹּא הָיוּ עוֹד וְלֹא נִבְרְאוּ בְּכָל הָאֲרָצוֹת וּבְכָל הָעַמִים. וְכָל הָעָם ֹשֶאַתָּה נִמְצָא בְּתוֹכוֹ, יִרְאֶה אֶת מַעֲשֵֹה ה', הַמַּעֲשֶֹה ֹשֶאֲנִי אֶעֱשֶֹה אִתְּךָ, ֹשֶנּוֹרָא הוּא.:יא) שְׁמָ֨ר־לְךָ֔ אֵ֛ת אֲשֶׁ֥ר אָֽנֹכִ֖י מְצַוְּךָ֣ הַיּ֑וֹם הִנְנִ֧י גֹרֵ֣שׁ מִפָּנֶ֗יךָ אֶת־הָֽאֱמֹרִי֙ וְהַֽכְּנַֽעֲנִ֔י וְהַֽחִתִּי֙ וְהַפְּרִזִּ֔י וְהַֽחִוִּ֖י וְהַיְבוּסִֽי:
11) זְכֹר אֶת מָה ֹשֶאֲנִי מְצַוֶּה עָלֶיךָ הַיּוֹם אֲנִי אֲגָרֵֹש מִפָּנֶיךָ אֶת הָאֱמוֹרִי וְהַכְּנַעֲנִי וְהַחִתִּי וְהַפְּרִיזִי וְהַחִוִּי וְהַיְּבוּסִי. :
יב) הִשָּׁ֣מֶר לְךָ֗ פֶּן־תִּכְרֹ֤ת בְּרִית֙ לְיוֹשֵׁ֣ב הָאָ֔רֶץ אֲשֶׁ֥ר אַתָּ֖ה בָּ֣א עָלֶ֑יהָ פֶּן־יִֽהְיֶ֥ה לְמוֹקֵ֖שׁ בְּקִרְבֶּֽךָ:12) הִזָּהֵר מְאוֹד ֹשֶלֹּא תִּכְרֹת בְּרִית לְיוֹשְבֵי הָאָרֶץ ֹשֶאַתָּה בָּא אֵלֶיהָ, ֹשֶלֹּא יִהְיוּ מִכְֹשוֹל בְּקִרְבְּךָ.:
יג) כִּ֤י אֶת־מִזְבְּחֹתָם֙ תִּתֹּצ֔וּן וְאֶת־מַצֵּֽבֹתָ֖ם תְּשַׁבֵּר֑וּן וְאֶת־אֲשֵׁרָ֖יו תִּכְרֹתֽוּן:13) אֶת מִזְבְּחוֹתֵיהֶם תְּנַפְּצוּ, וְאֶת מַצֵּבוֹתֵיהֶם תְֹּשַבְּרוּ, וְאֶת עֲצֵי הָאֲֹשֵרָה הַמְּקֻדָֹּשִים לָהֶם תִּכְרְתוּ.:

יד) כִּ֛י לֹ֥א תִֽשְׁתַּֽחֲוֶ֖ה לְאֵ֣ל אַחֵ֑ר כִּ֤י יְהוָֹה֙ קַנָּ֣א שְׁמ֔וֹ אֵ֥ל קַנָּ֖א הֽוּא:14) ֹשֶלֹא תִֹּשְתַּחֲוֶה לְאֵל אַחֵר, כִּי ה' - 'קַנָּא' ֹשְמוֹ, הוּא אֵל מְקַנֵּא.:

טו) פֶּן־תִּכְרֹ֥ת בְּרִ֖ית לְיוֹשֵׁ֣ב הָאָ֑רֶץ וְזָנ֣וּ אַֽחֲרֵ֣י אֱלֹֽהֵיהֶ֗ם וְזָבְחוּ֙ לֵאלֹ֣הֵיהֶ֔ם וְקָרָ֣א לְךָ֔ וְאָֽכַלְתָּ֖ מִזִּבְחֽוֹ:15) כִּי אִם תִּכְרֹת בְּרִית לְיוֹֹשְבֵי הָאָרֶץ, וְהֵם יְזְנוּ עִם אֱלוֹהֵיהֶם, וְיִזְבְּחוּ לֶאֱלוֹהֵיהֶם, וְיַזְמִינוּ אֶתְכֶם לְהִֹשְתַּתֵּף בִּסְעוּדַת הַזֶּבַח, וְתֹאכְלוּ מֵהַזֶּבַח:

טז) וְלָֽקַחְתָּ֥ מִבְּנֹתָ֖יו לְבָנֶ֑יךָ וְזָנ֣וּ בְנֹתָ֗יו אַֽחֲרֵי֙ אֱלֹ֣הֵיהֶ֔ן וְהִזְנוּ֙ אֶת־בָּנֶ֔יךָ אַֽחֲרֵ֖י אֱלֹֽהֵיהֶֽן:16)וְתִקְּחוּ אֶת בְּנוֹתֵיהֶם לִבְנֵיכֶם לְנָֹשִים, וּבְנוֹתֵיהֶם יְזְנוּ אַחֲרֵי אֱלוֹהֵיהֶם - יִגְרְמוּ הֵם גַּם לִבְנֵיכֶם לִזְנוֹת אַחֲרֵי אֱלוֹהֵיהֶם.:

יז) אֱלֹהֵ֥י מַסֵּכָ֖ה לֹ֥א תַֽעֲשֶׂה־לָּֽךְ:17) וְאַל תַּעֲשֶֹה לְךָ אֱלוֹהֵי מַסֵּכָה - פְּסָלִים יְצוּקִים לַעֲבוֹדַת אֱלוֹהִים.:


יח) אֶת־חַ֣ג הַמַּצּוֹת֘ תִּשְׁמֹר֒ שִׁבְעַ֨ת יָמִ֜ים תֹּאכַ֤ל מַצּוֹת֙ אֲשֶׁ֣ר צִוִּיתִ֔ךָ לְמוֹעֵ֖ד חֹ֣דֶשׁ הָֽאָבִ֑יב כִּ֚י בְּחֹ֣דֶשׁ הָֽאָבִ֔יב יָצָ֖אתָ מִמִּצְרָֽיִם:18) ֹשְמֹר אֶת חַג הַמַּצּוֹת; ֹשִבְעָה יָמִים בְּחֹדֶֹש הָאָבִיב תֹּאכַל מַצּוֹת, כְּפִי ֹשֶצִּוִּיתִי עָלֶיךָ, כִּי בְּחֹדֶֹש הָאָבִיב יָצָאתָ מִמִּצְרַיִם.:

יט) כָּל־פֶּ֥טֶר רֶ֖חֶם לִ֑י וְכָֽל־מִקְנְךָ֙ תִּזָּכָ֔ר פֶּ֖טֶר שׁ֥וֹר וָשֶֽׂה:19) כָּל בְּכוֹר לִי הוּא, גַּם מִכָּל בְּהֵמָה ֹשֶתַּמְלִיט זָכָר, כָּל בְּכוֹר ֹשֶל ֹשוֹר אוֹ ֹשֶל שֶֹה - לִי הוּא.:

כ) וּפֶ֤טֶר חֲמוֹר֙ תִּפְדֶּ֣ה בְשֶׂ֔ה וְאִם־לֹ֥א תִפְדֶּ֖ה וַֽעֲרַפְתּ֑וֹ כֹּ֣ל בְּכ֤וֹר בָּנֶ֨יךָ֙ תִּפְדֶּ֔ה וְלֹא־יֵֽרָא֥וּ פָנַ֖י רֵיקָֽם:20) אֲבָל בְּכוֹר ֹשֶל חֲמוֹר תִּפְדֶּה, תַּחְלִיף, בְּשֶֹה אַל תָּבִיא לְמִקְדָֹּשִי בְּכוֹר ֹשֶל חֲמוֹר, אֶלָּא שֶֹה בִּמְקוֹמוֹ. וְאִם לֹא תִּפְדֶּה אוֹתוֹ, תַּהֲרֹג אוֹתוֹ בְּמַכָּה בְּעָרְפּוֹ. וְאֶת בְּכוֹר בָּנֶיךָ תִּפְדֶּה. וְלֹא תָּבוֹא אֶל מִקְדָֹּשִי לִרְאוֹת אֶת פָּנַי בְּיָדַיִם רֵיקוֹת, בְּלִי מִנְחָה (מַתַּנָה).:

כא) שֵׁ֤שֶׁת יָמִים֙ תַּֽעֲבֹ֔ד וּבַיּ֥וֹם הַשְּׁבִיעִ֖י תִּשְׁבֹּ֑ת בֶּֽחָרִ֥ישׁ וּבַקָּצִ֖יר תִּשְׁבֹּֽת:21) ֹשִֹשָּה יָמִים תַּעֲבֹד, וּבַיּוֹם הַֹשְּבִיעִי תִֹּשְבֹּת מֵעֲבוֹדָה. אֲפִילּוּ בִּזְמַן הֶחָרִיֹש וְהַקָּצִיר תִֹּשְבֹּת.:

כב) וְחַ֤ג שָֽׁבֻעֹת֙ תַּֽעֲשֶׂ֣ה לְךָ֔ בִּכּוּרֵ֖י קְצִ֣יר חִטִּ֑ים וְחַג֙ הָֽאָסִ֔יף תְּקוּפַ֖ת הַשָּׁנָֽה:22) וְחַג ֹשָבוּעוֹת תַּעֲשֶֹה לְךָ, הוּא חַג רֵאֹשִית קְצִיר הַחִטָּה, וְחַג הָאָסִיף תַּעֲשֶֹה לְךָ, בִּתְקוּפַת הַֹשָּנָה, בְּסוֹף הַֹשָּנָה.:

כג) שָׁל֥שׁ פְּעָמִ֖ים בַּשָּׁנָ֑ה יֵֽרָאֶה֙ כָּל־זְכ֣וּרְךָ֔ אֶת־פְּנֵ֛י הָֽאָדֹ֥ן ׀ יְהוָֹ֖ה אֱלֹהֵ֥י יִשְׂרָאֵֽל:23) ֹשָלוֹֹש פְּעָמִים בַֹּשָּנָה יָבוּאוֹ כָּל הַגְּבָרִים לְהֵרָאוֹת לִפְנֵי הָאָדוֹן ה' אֱלוֹהֵי יִשְֹרָאֵל בַּמִּקְדָֹּש.:

כד) כִּֽי־אוֹרִ֤ישׁ גּוֹיִם֙ מִפָּנֶ֔יךָ וְהִרְחַבְתִּ֖י אֶת־גְּבֻלֶ֑ךָ וְלֹֽא־יַחְמֹ֥ד אִישׁ֙ אֶֽת־אַרְצְךָ֔ בַּֽעֲלֹֽתְךָ֗ לֵֽרָאוֹת֙ אֶת־פְּנֵי֙ יְהוָֹ֣ה אֱלֹהֶ֔יךָ שָׁל֥שׁ פְּעָמִ֖ים בַּשָּׁנָֽה:24) גַּם לְאַחַר ֹשֶאֲגָרֵֹש עַמִּים מִפָּנֶיךָ וְאַרְחִיב אֶת גְּבוּלוֹת אַרְצְךָ, לֹא יִרְצֶה אִיֹש לִגְזֹל אֶת אַרְצְךָ, כְֹּשֶתַּעֲלֶה לַמִּקְדָֹּש לְהֵרָאוֹת לִפְנֵי ה' אֱלוֹהֶיךָ ֹשָלוֹֹש פְּעָמִים בְֹּשָנָה.:

כה) לֹֽא־תִשְׁחַ֥ט עַל־חָמֵ֖ץ דַּם־זִבְחִ֑י וְלֹֽא־יָלִ֣ין לַבֹּ֔קֶר זֶ֖בַח חַ֥ג הַפָּֽסַח:25) לֹא תֹּאכַל אֶת זֶבַח הַפֶּסַח עִם חָמֵץ, וְלֹא תַֹּשְאִיר אֶת הַבָּשָֹר מִן הַזֶּבַח לַבֹּקֶר.:

כו) רֵאשִׁ֗ית בִּכּוּרֵי֙ אַדְמָ֣תְךָ֔ תָּבִ֕יא בֵּ֖ית יְהוָֹ֣ה אֱלֹהֶ֑יךָ לֹֽא־תְבַשֵּׁ֥ל גְּדִ֖י בַּֽחֲלֵ֥ב אִמּֽוֹ  פ:26) אֶת רֵאֹשִית יְבוּל אַדְמָתְךָ, אֶת בִּכּוּרֵי אַדְמָתְךָ, תָּבִיא אֶל בֵּית ה' בְּחַג הַבִּכּוּרִים. לֹא תְּבַֹשֵל גְּדִי בַּחֲלַב אִמּוֹ בְּחַג הַסֻּכּוֹת.":

כז) וַיֹּ֤אמֶר יְהוָֹה֙ אֶל־מֹשֶׁ֔ה כְּתָב־לְךָ֖ אֶת־הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֑לֶּה כִּ֞י עַל־פִּ֣י ׀ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֗לֶּה כָּרַ֧תִּי אִתְּךָ֛ בְּרִ֖ית וְאֶת־יִשְׂרָאֵֽל:

27) אָמַר ה\' לְמֹשֶה "כְּתֹב לְךָ אֶת הַדְּבָרִים הָאֵלֶּה, כִּי עַל פִּי הַדְּבָרִים הָאֵלֶּה כָּרַתִּי אִתְּךָ בְּרִית, וְעִם יִשְֹרָאֵל.":

כח) וַֽיְהִי־שָׁ֣ם עִם־יְהֹוָ֗ה אַרְבָּעִ֥ים יוֹם֙ וְאַרְבָּעִ֣ים לַ֔יְלָה לֶ֚חֶם לֹ֣א אָכַ֔ל וּמַ֖יִם לֹ֣א שָׁתָ֑ה וַיִּכְתֹּ֣ב עַל־הַלֻּחֹ֗ת אֵ֚ת דִּבְרֵ֣י הַבְּרִ֔ית עֲשֶׂ֖רֶת הַדְּבָרִֽים:

28) וּמֹשֶה הָיָה ֹשָם עִם ה\' אַרְבָּעִים יוֹם וְאַרְבָּעִים לַיְלָה; לֶחֶם לֹא אָכַל וּמַיִם לֹא ֹשָתָה, וְכָתַב עַל הַלּוּחוֹת אֶת דִּבְרֵי הַבְּרִית, אֶת עֲשֶֹרֶת הַדִּבְּרוֹת.:

כט) וַיְהִ֗י בְּרֶ֤דֶת מֹשֶׁה֙ מֵהַ֣ר סִינַ֔י וּשְׁנֵ֨י לֻחֹ֤ת הָֽעֵדֻת֙ בְּיַד־מֹשֶׁ֔ה בְּרִדְתּ֖וֹ מִן־הָהָ֑ר וּמֹשֶׁ֣ה לֹֽא־יָדַ֗ע כִּ֥י קָרַ֛ן ע֥וֹר פָּנָ֖יו בְּדַבְּר֥וֹ אִתּֽוֹ:

29) כְֹּשֶיָּרַד מֹשֶה מֵהַר סִינַי, וֹּשְנֵי לוּחוֹת הַבְּרִית בְּיָדוֹ, לֹא יָדַע ֹשֶעוֹר פָּנָיו הֵפִיק הִלַּת אוֹר, אַחֲרֵי  ֹשֶה\' דִּבֵּר אִתּוֹ.:

ל) וַיַּ֨רְא אַֽהֲרֹ֜ן וְכָל־בְּנֵ֤י יִשְׂרָאֵל֙ אֶת־מֹשֶׁ֔ה וְהִנֵּ֥ה קָרַ֖ן ע֣וֹר פָּנָ֑יו וַיִּֽירְא֖וּ מִגֶּ֥שֶׁת אֵלָֽיו:

30) וְאַהֲרֹן וְכָל בְּנֵי יִשְֹרָאֵל רָאוּ אֶת מֹשֶה, וְהִנֵּה עוֹר פָּנָיו מֵפִיק אוֹר, וּפָחֲדוּ לָגֶֹשֶת אֵלָיו.:


לא) וַיִּקְרָ֤א אֲלֵהֶם֙ מֹשֶׁ֔ה וַיָּשֻׁ֧בוּ אֵלָ֛יו אַֽהֲרֹ֥ן וְכָל־הַנְּשִׂאִ֖ים בָּֽעֵדָ֑ה וַיְדַבֵּ֥ר מֹשֶׁ֖ה אֲלֵהֶֽם:

31) אֲבָל מֹשֶה קָרָא לָהֶם, וְהֵם חָזְרוּ אֵלָיו - אַהֲרֹן וְכָל נְשִֹיאֵי הָעֵדָה - וּמֹשֶה דִּבֵּר אֲלֵיהֶם.:

לב) וְאַֽחֲרֵי־כֵ֥ן נִגְּשׁ֖וּ כָּל־בְּנֵ֣י יִשְׂרָאֵ֑ל וַיְצַוֵּ֕ם אֵת֩ כָּל־אֲשֶׁ֨ר דִּבֶּ֧ר יְהוָֹ֛ה אִתּ֖וֹ בְּהַ֥ר סִינָֽי:

32) אַחַר כָּךְ נִגְֹּשוּ אֵלָיו כָּל בְּנֵי יִשְֹרָאֵל, וּמֹשֶה מָסַר גַּם לָהֶם אֶת כָּל מָה ֹשֶדִּבֵּר אִתּוֹ ה\' בְּהַר סִינַי.:

לג) וַיְכַ֣ל מֹשֶׁ֔ה מִדַּבֵּ֖ר אִתָּ֑ם וַיִּתֵּ֥ן עַל־פָּנָ֖יו מַסְוֶֽה:

33) וְאַחֲרֵי ֹשֶגָּמַר לְדַבֵּר אִתָּם, שָֹם עַל פָּנָיו מַסְוֶה, כִּסָּה אֶת פָּנָיו.:

לד) וּבְבֹ֨א מֹשֶׁ֜ה לִפְנֵ֤י יְהוָֹה֙ לְדַבֵּ֣ר אִתּ֔וֹ יָסִ֥יר אֶת־הַמַּסְוֶ֖ה עַד־צֵאת֑וֹ וְיָצָ֗א וְדִבֶּר֙ אֶל־בְּנֵ֣י יִשְׂרָאֵ֔ל אֵ֖ת אֲשֶׁ֥ר יְצֻוֶּֽה:

34) וּכְֹשֶבָּא לִפְנֵי ה\' לְדַבֵּר אִתּוֹ, הֵסִיר אֶת הַמַּסְוֶה, עַד ֹשֶיָּצָא מִלִּפְנֵי ה\'. וְאַחֲרֵי ֹשֶיָּצָא , הָיָה מְדַבֵּר אֶל בְּנֵי יִשְֹרָאֵל אֶת מָה ֹשֶצִּוָּה עָלָיו ה\' לְדַבֵּר.:

לה) וְרָא֤וּ בְנֵֽי־יִשְׂרָאֵל֙ אֶת־פְּנֵ֣י מֹשֶׁ֔ה כִּ֣י קָרַ֔ן ע֖וֹר פְּנֵ֣י מֹשֶׁ֑ה וְהֵשִׁ֨יב מֹשֶׁ֤ה אֶת־הַמַּסְוֶה֙ עַל־פָּנָ֔יו עַד־בֹּא֖וֹ לְדַבֵּ֥ר אִתּֽוֹ:
35) וּכְֹשֶרָאוּ בְּנֵי יִשְֹרָאֵל ֹשֶעוֹר פָּנָיו מֵפִיק אוֹר, הֶחְזִיר מֹשֶה אֶת הַמַּסְוֶה וְשָֹם אוֹתוֹ עַל פָּנָיו, עַד ֹשֶבָּא לְדַבֵּר עִם ה\'.:



    </string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_navi">NaviActivity</string>
    <string name="title_activity_pesukimpage">pesukimpage</string>
</resources>
